<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<root>
<p>
            Pendant que l’Aurore chantait ce Récit, quatre Valets de Chiens étaient couchés sur l’Herbe, dont l’un (sous la figure de Lyciscas représenté par le Sieur de Molière, excellent Acteur, de l’invention duquel étaient les Vers et toute la Pièce) se trouvait au milieu de deux, et un autre à ses pieds : Qui étaient les Sieurs Estival, Don, et Blondel de la Musique du Roi, dont les voix étaient admirables. Ceux-ci en se réveillant à l’arrivée de l’Aurore, sitôt qu’elle eut chanté, s’écrièrent en Concert :
          </p>
          <p>Lyciscas s’étant levé avec toutes les peines du monde, et s’étant mis à crier de toute sa force, plusieurs Cors et Trompes de Chasse se firent entendre, et concertées avec les Violons commencèrent l’air d’une entrée, sur laquelle six Valets de Chiens dansèrent avec beaucoup de justesse et disposition ; reprenant à certaines cadences le son de leurs Cors et Trompes : C’étaient les Sieurs Paysan, Chicanneau, Noblet, Pesan, Bonard, et La Pierre.</p>
          <p>Alors, levant les yeux au ciel. Non, a-t-elle dit, il m’est impossible de vivre avec le courroux de mon père : et puisqu’il me renonce pour sa fille, je veux mourir.</p>
          <p>Sans doute : et j’ai connu un homme qui prouvait, par bonnes raisons, qu’il ne faut jamais dire, une telle personne est morte d’une fièvre et d’une fluxion sur la poitrine : mais, elle est morte de quatre Médecins, et de deux Apothicaires.</p>
          <p>Il est vrai. Il faut bien prendre garde à ce qu’on fait. Car ce ne sont pas ici des jeux d’enfant ; et quand on a failli il n’est pas aisé de réparer le manquement, et de rétablir ce qu’on a gâté. Experimentum periculosum. C’est pourquoi il s’agit de raisonner auparavant, comme il faut, de peser mûrement les choses, de regarder le tempérament des gens, d’examiner les causes de la maladie, et de voir les remèdes qu’on y doit apporter.</p>
          <p>Or. Mon-si-eur, pour. ve-nir. au. fait. je. trou-ve. que. vo-tre. fil-le. a. u-ne. ma-la-die. chro-ni-que. et. qu’el-le. peut. pé-ri-cli-ter, si. on. ne. lui. don-ne. du. se-cours ; d’au-tant. que. les. symp-tô-mes. qu’el-le. A, sont. in-di-ca-tifs. d’u-ne. va-peur. fu-li-gi-neu-se. et. mor-di-can-te, qui. lui. pi-co-te. les. mem-bra-nes. du. cer-veau. Or. cet-te. va-peur. que. nous. nom-mons. en. Grec. At-mos. est. cau-sé.e. par. des. hu-meurs. pu-tri-des, te-na-ces, et. con-glu-ti-neu-ses, qui. sont. con-te-nues. dans. le. bas. ven-tre.</p>
          <p>En vérité c’est un homme qui me revient, un homme fait comme je veux que les hommes soient faits. Ne prenant point des manières bruyantes et des tons de voix assommants ; sage et posé en toutes choses, ne parlant jamais que bien à propos ; point prompt à décider ; point du tout exagérateur incommode ; et quelques beaux Vers que nos Poètes lui aient récités, je ne lui ai jamais ouï dire Voilà qui est plus beau que tout ce qu’a jamais fait Homère. Enfin, c’est un homme pour qui je me sens de l’inclination, et si j’étais Princesse il ne serait pas malheureux.</p>
          <p>Les mêmes paroles toujours se présentent à dire. Il faut toujours s’écrier voilà qui est admirable, il ne se peut rien de plus beau, cela passe tout ce qu’on a jamais vu.</p>
          <p>Oui, il faut que je m’en venge à quelque prix que ce soit : ces coups de bâton me reviennent au cœur, je ne les saurais digérer, et… (Elle dit tout ceci en rêvant : de sorte que ne prenant pas garde à ces deux Hommes, elle les heurte en se retournant, et leur dit) Ah ! Messieurs, je vous demande pardon, je ne vous voyais pas : et cherchais dans ma tête quelque chose qui m’embarrasse.</p>
          <p>Je vous assure, que je suis ravi que vous soyez unis ensemble (Il fait encore semblant d’embrasser Lucas : et passant dessous ses bras, se jette au cou de sa femme). Je la félicite d’avoir un Mari comme vous : et je vous félicite vous, d’avoir une Femme si belle, si sage, et si bien faite, comme elle est.</p>
          <p>Je prends part, également, au bonheur de tous deux (Il continue le même jeu) : et si je vous embrasse pour vous en témoigner ma joie, je l’embrasse de même, pour lui en témoigner aussi.</p>
          <p>Or ces vapeurs, dont je vous parle, venant à passer du côté gauche, où est le Foie, au côté Droit, où est le cœur, il se trouve que le Poumon que nous appelons en Latin Armyan, ayant communication avec le Cerveau, que nous nommons en Grec nasmus, par le moyen de la Veine Cave, que nous appelons en Hébreu Cubile, rencontre, en son chemin, lesdites vapeurs qui remplissent les ventricules de l’Omoplate ; et parce que lesdites vapeurs.... comprenez bien ce Raisonnement je vous prie : et parce que lesdites vapeurs ont une certaine malignité… Écoutez bien ceci, je vous conjure.</p>
          <p>(Il appelle l’apothicaire et lui parle.) Un mot. Vous voyez que l’ardeur qu’elle a pour ce Léandre, est tout à fait contraire aux volontés du Père, qu’il n’y a point de temps à perdre, que les Humeurs sont fort aigries, et qu’il est nécessaire de trouver promptement un Remède à ce Mal qui pourrait empirer par le retardement. Pour moi, je n’y en vois qu’un seul, qui est une prise de Fuite purgative, que vous mêlerez comme il faut, avec deux Drachmes de Matrimonium en Pilules. Peut-être fera-t-elle quelque difficulté à prendre ce Remède : mais comme vous êtes habile Homme dans votre métier, c’est à vous de l’y résoudre, et de lui faire avaler la chose du mieux que vous pourrez. Allez-vous-en lui faire faire un petit tour de Jardin, afin de préparer les Humeurs, tandis que j’entretiendrai ici son Père : mais surtout, ne perdez point de temps. Au Remède, vite, au Remède spécifique.</p>
          <p>Dame, je n’entends point le Latin, et je n’ai pas appris, comme vous, la Filofie dans le Grand Cyre.</p>
          <p>Hélas nous ne sommes pas encore connues ; mais nous sommes en passe de l’être, et nous avons une amie particulière, qui nous a promis d’amener ici tous ces Messieurs du Recueil des Pièces Choisies.</p>
          <p>Avez-vous remarqué ce commencement, oh, oh ? voilà qui est extraordinaire, oh, oh.  Comme un homme qui s’avise tout d’un coup oh, oh. La surprise, oh, oh .</p>
          <p>Oui, je trouve ce oh, oh, admirable.</p>
          <p>Sans doute, et j’aimerais mieux avoir fait ce oh, oh, qu’un Poème épique.</p>
          <p>Mais n’admirez-vous pas aussi, je n’y prenais pas garde ? je n’y prenais pas garde, je ne m’apercevais pas de cela, façon de parler naturelle, Je n’y prenais pas garde. Tandis que sans songer à mal. Tandis qu’innocemment, sans malice, comme un pauvre mouton, je vous regarde ; c’est-à-dire je m’amuse à vous considérer, je vous observe, je vous contemple. Votre œil en tapinois… Que vous semble de ce mot, Tapinois, n’est-il pas bien choisi ?</p>
          <p>Tapinois, en cachette, il semble que ce soit un chat qui vienne de prendre une souris. Tapinois.</p>
          <p>Me dérobe mon cœur, me l’emporte, me le ravit. Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur. Ne diriez-vous pas que c’est un homme qui crie et court après un voleur pour le faire arrêter, au voleur, au voleur, au voleur, au voleur.</p>
          <p>Écoutez si vous trouverez l’air à votre goût : hem, hem, la, la, la, la, la. La brutalité de la saison a furieusement outragé la délicatesse de ma voix ; mais il n’importe, c’est à la Cavalière.</p>
            <p>Ne trouvez-vous pas la pensée bien exprimée dans le chant ? au voleur... Et puis comme si l’on criait bien fort, au, au, au, au, au, au, voleur ; et tout d’un coup comme une personne essoufflée, au voleur.</p>
          <p>Je sais ce que c’est, je sais ce que c’est, et j’étais avec lui quand on lui a parlé de cette affaire. Ma foi, ma foi, vous ne pouviez pas vous adresser à un Médecin plus habile ; c’est un Homme qui sait la Médecine à fond, comme je sais ma Croix-de-Pardieu ; et qui, quand on devrait crever, ne démordrait pas d’un iota des règles des Anciens. Oui, il suit toujours le grand chemin, le grand chemin, et ne va point chercher midi à quatorze heures ; et pour tout l’or du monde, il ne voudrait pas avoir guéri une Personne avec d’autres remèdes que ceux que la Faculté permet.</p>
          <p>Comme ainsi soit qu’on ne puisse guérir une maladie, qu’on ne la connaisse parfaitement, et qu’on ne la puisse parfaitement connaître, sans en bien établir l’idée particulière et la véritable espèce, par ses signes diagnostiques et prognostiques ; vous me permettrez, Monsieur notre Ancien, d’entrer en considération de la maladie dont il s’agit, avant que de toucher à la thérapeutique et aux remèdes qu’il nous conviendra faire pour la parfaite curation d’icelle.Je dis donc, Monsieur, avec votre permission, que notre Malade ici présent, est malheureusement attaqué, affecté, possédé, travaillé de cette sorte de folie que nous nommons fort bien, mélancolie hypocondriaque, espèce de folie très fâcheuse, et qui ne demande pas moins qu’un Esculape comme vous, consommé dans notre Art ; vous, dis-je, qui avez blanchi, comme on dit, sous le harnois, et auquel il en a tant passé par les mains de toutes les façons.Je l’appelle mélancolie hypocondriaque, pour la distinguer des deux autres ; car le célèbre Galien établit doctement à son ordinaire trois espèces de cette maladie, que nous nommons mélancolie, ainsi appelée non seulement par les Latins, mais encore par les Grecs ; ce qui est bien à remarquer pour notre affaire : La première, qui vient du propre vice du cerveau ; la seconde, qui vient de tout le sang, fait et rendu atrabilaire ; la troisième, appelée hypocondriaque, qui est la nôtre, laquelle procède du vice de quelque partie du bas-ventre, et de la région inférieure, mais particulièrement de la rate, dont la chaleur et l’inflammation porte au cerveau de notre Malade beaucoup de fuligines épaisses et crasses, dont la vapeur noire et maligne cause dépravation aux fonctions de la faculté princesse, et fait la maladie dont par notre raisonnement il est manifestement atteint et convaincu.Qu’ainsi ne soit, pour diagnostique incontestable de ce que je dis, vous n’avez qu’à considérer ce grand sérieux que vous voyez ; cette tristesse accompagnée de crainte et de défiance, signes pathognomoniques et individuels de cette maladie, si bien marquée chez le Divin vieillard Hippocrate ; cette physionomie, ces yeux rouges et hagards, cette grande barbe, cette habitude du corps, menue, grêle, noire et velue, lesquels signes le dénotent très affecté de cette maladie, procédante du vice des hypocondres ; laquelle maladie par laps de temps naturalisée, envieillie, habituée, et ayant pris droit de bourgeoisie chez lui, pourrait bien dégénérer, ou en manie, ou en phtisie, ou en apoplexie, ou même en fine frénésie et fureur.Tout ceci supposé, puisqu’une maladie bien connue est à demi guérie, car ignoti nulla est curatio morbi, il ne vous sera pas difficile de convenir des remèdes que nous devons faire à Monsieur.Premièrement, pour remédier à cette pléthore obturante, et à cette cacochymie luxuriante par tout le corps, je suis d’avis qu’il soit phlébotomisé libéralement ; c’est-à-dire que les saignées soient fréquentes et plantureuses : En premier lieu de la basilique, puis de la céphalique, et même si le mal est opiniâtre, de lui ouvrir la veine du front, et que l’ouverture soit large, afin que le gros sang puisse sortir ; et en même temps, de le purger, désopiler, et évacuer par purgatifs propres et convenables ; c’est-à-dire par cholagogues, mélanogogues, et cætera ; et comme la véritable source de tout le mal est ou une humeur crasse et féculente, ou une vapeur noire et grossière qui obscurcit, infecte et salit les esprits animaux, il est à propos ensuite qu’il prenne un bain d’eau pure et nette, avec force petit-lait clair, pour purifier par l’eau la féculence de l’humeur crasse, et éclaircir par le lait clair la noirceur de cette vapeur ; mais avant toute chose, je trouve qu’il est bon de le réjouir par agréables Conversations, Chants et Instruments de Musique, à quoi il n’y a pas d’inconvénient de joindre des Danseurs, afin que leurs mouvements, disposition et agilité puissent exciter et réveiller la paresse de ses esprits engourdis, qui occasionne l’épaisseur de son sang, d’où procède la maladie.Voilà les remèdes que j’imagine, auxquels pourront être ajoutés beaucoup d’autres meilleurs par Monsieur notre Maître et Ancien, suivant l’expérience, jugement, lumière et suffisance qu’il s’est acquise dans notre Art.Dixi.</p>
          <p>À Dieu ne plaise, Monsieur, qu’il me tombe en pensée d’ajouter rien à ce que vous venez de dire : vous avez si bien discouru sur tous les signes, les symptômes et les causes de la maladie de Monsieur ; le raisonnement que vous en avez fait est si docte et si beau, qu’il est impossible qu’il ne soit pas fou, et mélancolique hypocondriaque ; et quand il ne le serait pas, il faudrait qu’il le devînt, pour la beauté des choses que vous avez dites, et la justesse du raisonnement que vous avez fait. Oui, Monsieur, vous avez dépeint fort graphiquement, graphice depinxisti, tout ce qui appartient à cette maladie ; il ne se peut rien de plus doctement, sagement, ingénieusement conçu, pensé, imaginé, que ce que vous avez prononcé au sujet de ce mal, soit pour la diagnose, ou la prognose, ou la thérapie ; et il ne me reste rien ici, que de féliciter Monsieur, d’être tombé entre vos mains, et de lui dire qu’il est trop heureux d’être fou, pour éprouver l’efficace et la douceur des remèdes que vous avez si judicieusement proposés : Je les approuve tous, manibus et pedibus descendo in tuam sententiam.Tout ce que j’y voudrais, c’est de faire les saignées et les purgations en nombre impair, Numero Deus impari gaudet : de prendre le lait clair avant le bain ; de lui composer un fronteau où il entre du sel ; le sel est symbole de la sagesse : de faire blanchir les murailles de sa chambre, pour dissiper les ténèbres de ses esprits, album est disgregativum visus, et de lui donner tout à l’heure un petit Lavement, pour servir de prélude et d’introduction à ces judicieux remèdes, dont s’il a à guérir, il doit recevoir du soulagement. Fasse le Ciel que ces remèdes, Monsieur, qui sont les vôtres, réussissent au Malade selon notre intention.</p>
          <p>Piglialo su, piglialo su, Signor Monsù. Que diable est-ce là ? Ah !</p>
          <p>Je vous laisse entre les mains de Monsieur. Des Médecins habillés de noir. Dans une chaise. Tâter le pouls. Comme ainsi soit. Il est fou. Deux gros joufflus. Grands chapeaux. Buon dì, buon dì.Six Pantalons. Ta, ra, ta, ta : Ta, ra, ta, ta. Allegramente Monsù Pourceaugnac. Apothicaire. Lavement. Prenez, Monsieur, prenez, prenez. Il est bénin, bénin, bénin. C’est pour déterger, pour déterger, déterger. Piglialo su, Signor Monsù, piglialo, piglialo, piglialo su. Jamais je n’ai été si soûl de sottises.</p>
          <p>Je vous en empêcherai bien tous deux, je vous assure. Voyez un peu quel vertigo lui prend.</p>
          <p>Passe pour tout cela ; mais il satirise même les femmes de bien, et ce méchant plaisant leur donne le titre d’honnêtes diablesses.
              </p>
          <p>Tant pis pour ceux qui le font, et qui se tuent tout le jour à parler ce jargon obscur. La belle chose de faire entrer aux conversations du Louvre de vieilles équivoques ramassées parmi les boues des Halles et de la place Maubert ! La jolie façon de plaisanter pour des Courtisans ! et qu’un homme montre d’esprit lorsqu’il vient vous dire ; Madame, vous êtes dans la place Royale, et tout le monde vous voit de trois lieues de Paris, car chacun vous voit de bon œil, à cause que Boneuil est un village à trois lieues d’ici. Cela n’est-il pas bien galant et bien spirituel ; et ceux qui trouvent ces belles rencontres, n’ont-ils pas lieu de s’en glorifier ?</p>
          <p>Point, point, elle ne monte pas encore. Je me souviens toujours du soir qu’elle eut envie de voir Damon, sur la réputation qu’on lui donne, et les choses que le public a vues de lui. Vous connaissez l’homme, et sa naturelle paresse à soutenir la conversation. Elle l’avait invité à souper, comme bel esprit, et jamais il ne parut si sot, parmi une demi-douzaine de gens, à qui elle avait fait fête de lui, et qui le regardaient avec de grands yeux, comme une personne qui ne devait pas être faite comme les autres. Ils pensaient tous qu’il était là pour défrayer la Compagnie de bons mots ; que chaque parole qui sortait de sa bouche devait être extraordinaire ; qu’il devait faire des Impromptus sur tout ce qu’on disait, et ne demander à boire qu’avec une pointe. Mais il les trompa fort par son silence ; et la Dame fut aussi mal satisfaite de lui, que je le fus d’elle.</p>
          <p>Je viens de voir, pour mes péchés, cette méchante Rapsodie de L’École des Femmes. Je suis encore en défaillance du mal de cœur, que cela m’a donné, et je pense que je n’en reviendrai de plus de quinze jours.</p>
          <p>Ah ! ruban, tant qu’il vous plaira ; mais ce le où elle s’arrête, n’est pas mis pour des prunes. Il vient sur ce le d’étranges pensées. Ce le scandalise furieusement ; et quoi que vous puissiez dire, vous ne sauriez défendre l’insolence de ce le.</p>
          <p>Il est vrai, ma cousine ; je suis pour Madame contre ce le. Ce le est insolent au dernier point. Et vous avez tort de défendre ce le.</p>
          <p>Obscénité, Madame.</p>
          <p>Ah ! mon Dieu ! obscénité. Je ne sais ce que ce mot veut dire ; mais je le trouve le plus joli du monde.</p>
          <p>Sur la Comédie de L’École des Femmes.</p>
          <p>Il est vrai que cela crie vengeance contre L’École des Femmes, et que vous la condamnez avec justice.</p>
          <p>Tu es donc, Marquis, de ces Messieurs du bel air, qui ne veulent pas que le Parterre ait du sens commun, et qui seraient fâchés d’avoir ri avec lui, fût-ce de la meilleure chose du monde ? Je vis l’autre jour sur le Théâtre un de nos amis qui se rendit ridicule par là. Il écouta toute la Pièce avec un sérieux le plus sombre du monde : et tout ce qui égayait les autres ridait son front. À tous les éclats de risée, il haussait les épaules, et regardait le Parterre en pitié ; et quelquefois aussi le regardant avec dépit, il lui disait tout haut, Ris donc, Parterre, ris donc. Ce fut une seconde Comédie, que le chagrin de notre ami ; il la donna en galant homme à toute l’assemblée ; et chacun demeura d’accord qu’on ne pouvait pas mieux jouer, qu’il fit. Apprends, Marquis, je te prie, et les autres aussi, que le bon sens n’a point de place déterminée à la Comédie ; que la différence du demi-Louis d’or, et de la pièce de quinze sols, ne fait rien du tout au bon goût ; que debout et assis on peut donner un mauvais jugement ; et qu’enfin, à le prendre en général, je me fierais assez à l’approbation du Parterre, par la raison qu’entre ceux qui le composent, il y en a plusieurs qui sont capables de juger d’une pièce selon les règles, et que les autres en jugent par la bonne façon d’en juger, qui est de se laisser prendre aux choses, et de n’avoir ni prévention aveugle, ni complaisance affectée, ni délicatesse ridicule.</p>
          <p>Demandez-lui ce qui lui semble de L’École des Femmes : vous verrez qu’il vous dira, qu’elle ne lui plaît pas.</p>
          <p>Sur le sujet de L’École des Femmes.</p>
          <p>Je n’en doute pas, Madame. Mais enfin passons sur ce chapitre. Je ne sais pas de quelle façon vous recevez les injures qu’on dit à notre sexe dans un certain endroit de la pièce ; et pour moi je vous avoue que je suis dans une colère épouvantable, de voir que cet auteur impertinent nous appelle des animaux.</p>
          <p>Dites tout ce que vous voudrez, je ne saurais digérer cela, non plus que le potage, et la tarte à la crème, dont Madame a parlé tantôt.</p>
          <p>Ah ! ma foi oui, tarte à la crème. Voilà ce que j’avais remarqué tantôt ; tarte à la crème. Que je vous suis obligé, Madame, de m’avoir fait souvenir de tarte à la crème. Y a-t-il assez de pommes en Normandie pour tarte à la crème ? Tarte à la crème, morbleu, Tarte à la crème !</p>
          <p>Eh bien que veux-tu dire, tarte à la crème ?</p>
          <p>Parbleu, tarte à la crème, Chevalier.</p>
          <p>Tarte à la crème.</p>
          <p>Tarte à la crème.</p>
          <p>Tarte à la crème, Madame.</p>
          <p>Moi, rien ; tarte à la crème.</p>
          <p>Celui-là est joli encore, s’encanaille. Est-ce vous qui l’avez inventé, Madame ?</p>
          <p>C’est justement comme un homme qui aurait trouvé une sauce, excellente, et qui voudrait examiner si elle est bonne, sur les préceptes du Cuisinier français.</p>
          <p>Enfin, Monsieur, toute votre raison, c’est que L’École des Femmes a plu ; et vous ne vous souciez point qu’elle soit dans les règles pourvu…</p>
          <p>Pour moi, je trouve que la beauté du sujet de L’École des Femmes consiste dans cette confidence perpétuelle ; et ce qui me paraît assez plaisant, c’est qu’un homme qui a de l’Esprit et qui est averti de tout par une innocente qui est sa maîtresse et par un étourdi qui est son rival, ne puisse avec cela éviter ce qui lui arrive.</p>
          <p>Il se passe des choses assez plaisantes dans notre dispute. Je trouve qu’on en pourrait bien faire une petite Comédie, et que cela ne serait pas trop mal à la queue de L’École des Femmes.</p>
          <p>Sais-tu bien ce que tu as fait ? un Syllogisme in balordo.</p>
          <p>Oui, je défendrai cette Proposition, pugnis et calcibus, unguibus et rostro.</p>
          <p>Je soutiens qu’il faut dire la Figure d’un Chapeau, et non pas la Forme. D’autant qu’il y a cette différence entre la Forme, et la Figure ; que la Forme est la disposition extérieure des corps qui sont animés ; et la Figure, la disposition extérieure des corps qui sont inanimés : et puisque le Chapeau est un Corps inanimé, il faut dire la Figure d’un Chapeau, et non pas la Forme. Oui, Ignorant que vous êtes, c’est comme il faut parler ; et ce sont les termes exprès d’Aristote dans le Chapitre De la Qualité.</p>
          <p>Plutôt que d’accorder qu’il faille dire la Forme d’un Chapeau, j’accorderais que datur vacuum in rerum natura, et que je ne suis qu’une bête.</p>
          <p>Seigneur Sganarelle, changez, s’il vous plaît, cette façon de parler. Notre Philosophie ordonne de ne point énoncer de Proposition décisive ; de parler de tout avec incertitude ; de suspendre toujours son jugement : et par cette raison vous ne devez pas dire Je suis venu ; mais Il me semble que je suis venu.</p>
          <p>Il faut que tu sois bien mal appris, bien Lourdaud, et bien mal morigéné, mon ami, puisque tu m’abordes sans ôter ton chapeau, sans observer rationem loci, temporis et personæ. Quoi débuter d’abord par un discours mal digéré, au lieu de dire Salve, vel Salvus sis Doctor, Doctorum Eruditissime, eh pour qui me prends-tu, mon ami ?</p>
          <p>Sais-tu bien d’où vient le mot de galant homme ?</p>
          <p>Sache que le mot de galant homme vient d’élégant, prenant le g et l’a de la dernière syllabe cela fait ga, et puis prenant l, ajoutant un a et les deux dernières lettres, cela fait galant et puis ajoutant homme, cela fait galant homme. Mais encore pour qui me prends-tu !</p>
          <p>7° Parce que le nombre de sept est le nombre de la félicité, et comme je possède une parfaite connaissance de tout ce qui peut rendre heureux, et que je le suis en effet par mes talents, je me sens obligé de dire de moi-même O ter quatuorque beatum !</p>
            <p>Savez-vous d’où vient le mot bonnet ?</p>
          <p>Cela vient de Bonum est, bon est voilà qui est bon, parce qu’il garantit des catarrhes et fluxions.</p>
          <p>Il faut avouer Monsieur Gorgibus, que c’est une belle qualité que de dire les choses en peu de paroles, et que les grands parleurs au lieu de se faire écouter, se rendent le plus souvent si importuns, qu’on ne les entend point. Virtutem primam esse puta compescere linguam. Oui, la plus belle qualité d’un honnête homme c’est de parler peu.</p>
          <p>Tu es Docteur quand tu veux, mais je pense que tu es un plaisant Docteur, tu as la mine de suivre fort ton Caprice, des parties de raison tu n’aimes que la conjonction, des genres, le masculin, des déclinaisons, le génitif, de la syntaxe, mobile cum fixo, et enfin de la quantité tu n’aimes que le Dactyle quia constat ex una longa et duabus brevibus. Venez çà vous, dites-moi un peu quelle est la cause, le sujet de votre combustion.</p>
          <p>Audi, quæso, aurait dit Cicéron.</p>
          <p>Adieu, Vade Retro Satanas.</p>
          <p>Adieu donc puisqu’ainsi est, bonsoir, latine, bona nox.</p>
          <p>Chala bala... Voici une Chanson nouvelle, qui est du temps. Écoutez bien. Chala bala.</p>
          <p>Une petite larme ou deux, des bras jetés au cou, un mon petit Papa mignon prononcé tendrement, fera assez pour vous toucher.</p>
          <p>Nego consequentiam, Mademoiselle ; et je puis être honnête homme, et vouloir bien vous accepter des mains de Monsieur votre Père.</p>
          <p>Distinguo, Mademoiselle, dans ce qui ne regarde point sa possession, Concedo, mais dans ce qui la regarde, Nego.</p>
          <p>Allons, Thomas, prenez l’autre bras de Monsieur, pour voir si vous saurez porter un bon jugement de son pouls. Quid dicis ?</p>
          <p>Dico, que le pouls de Monsieur est le pouls d’un homme qui ne se porte point bien.</p>
          <p>Eh oui, qui dit parenchyme dit l’un et l’autre, à cause de l’étroite sympathie qu’ils ont ensemble par le moyen du vas breve du pylore, et souvent des méats cholidoques. Il vous ordonne sans doute de manger force rôti.</p>
          <p>Vous avez beau dire, toutes ces maladies en ies me font trembler, et je les ai toutes sur le cœur.</p>
          <p>Ignorantus, ignoranta, ignorantum. Et moi, je vous ordonne de bon gros Pain bis, de bon gros Bœuf, de bons gros Pois, de bon Fromage d’Hollande ; et afin que vous ne crachiez plus, des Marrons et des Oublies, pour coller et conglutiner.</p>
          <p>Je serais ici il y a une heure, s’il n’y avait point de fâcheux au monde, et j’ai été arrêté en chemin par un vieux importun de qualité, qui m’a demandé tout exprès des nouvelles de la Cour, pour trouver moyen de m’en dire des plus extravagantes qu’on puisse débiter, et c’est là, comme vous savez, le fléau des petites Villes, que ces grands Nouvellistes qui cherchent partout où répandre les contes qu’ils ramassent. Celui-ci m’a montré d’abord deux feuilles de papier, pleines jusques aux bords d’un grand fatras de balivernes, qui viennent, m’a-t-il dit, de l’endroit le plus sûr du monde. Ensuite, comme d’une chose fort curieuse, il m’a fait, avec grand mystère, une fatigante lecture de toutes les méchantes plaisanteries de la Gazette de Hollande, dont il épouse les intérêts. Il tient que la France est battue en ruine par la plume de cet Écrivain, et qu’il ne faut que ce bel esprit pour défaire toutes nos Troupes; et de là s’est jeté à corps perdu dans la raisonnement du Ministère, dont il remarque tous les défauts, et d’où j’ai cru qu’il ne sortirait point. À l’entendre parler, il sait les secrets du Cabinet mieux que ceux qui les font. La politique de l’État lui laisse voir tous ses desseins, et elle ne fait pas un pas, dont il ne pénètre les intentions. Il nous apprend les ressorts cachés de tout ce qui se fait, nous découvre les vues de la prudence de nos voisins, et remue à sa fantaisie toutes les affaires de l’Europe. Ses intelligences même s’étendent jusques en Afrique, et en Asie; et il est informé de tout ce qui s’agite dans le Conseil d’en haut, du Prêtre-Jean, et du grand Mogol.</p>
          <p>Hé bien, Madame. Qu'y a-t-il ?</p>
          <p>Il est vrai qu’il y a bien de la différence de ces lieux-là, à tout ceci. On y voit venir du beau monde, qui ne marchande point à vous rendre tous les respects qu’on saurait souhaiter. On ne s’en lève pas, si l’on veut, de dessus son siège ; et lorsque l’on veut voir la revue, ou le grand Ballet de Psyché, on est servie à point nommé.</p>
          <p>Hé bien petit coquin, voilà encore de vos âneries, un Laquais qui saurait vivre, aurait été parler tout bas à la Demoiselle suivante, qui serait venue dire doucement à l’oreille de sa Maîtresse : Madame, voilà le Laquais de Monsieur un tel, qui demande à vous dire un mot, à quoi la Maîtresse aurait répondu, faites-le entrer.</p>
          <p>Le premier Vers est beau, Une personne de qualité.</p>
          <p>Que voulez-vous donc dire, avec votre quittons la faribole ?</p>
          <p>Rien. C’est pour voir si vous m’entendez bien. </p>
          <p>Lorsqu’un Homme a commis un Manquement dans sa conduite, soit aux Affaires de sa Famille, ou au Gouvernement d’un État, ou au Commandement d’une Armée, ne dit-on pas toujours, un Tel a fait un mauvais pas dans une telle Affaire ?</p>
          <p>Un Chapeau, Monsieur, s’il vous plaît. La, la, la ; La, la, la, la, la, la ; La, la, la, bis ; La, la, la ; La, la. En cadence, s’il vous plaît. La, la, la, la. La jambe droite. La, la, la. Ne remuez point tant les épaules. La, la, la, la, la ; La, la, la, la, la. Vos deux bras sont estropiés. La, la, la, la, la. Haussez la tête. Tournez la pointe du pied en dehors. La, la, la. Dressez votre corps.</p>
          <p>Ce sentiment est raisonnable, Nam sine doctrina vita est quasi mortis imago. Vous entendez cela, et vous savez le Latin sans doute.</p>
          <p>Quoi, quand je dis : Nicole, apportez-moi mes Pantoufles, et me donnez mon Bonnet de nuit, c’est de la Prose ?</p>
          <p>Par ma foi, il y a plus de quarante ans que je dis de la Prose, sans que j’en susse rien ; et je vous suis le plus obligé du monde, de m’avoir appris cela. Je voudrais donc lui mettre dans un Billet : Belle Marquise, vos beaux yeux me font mourir d’amour ; mais je voudrais que cela fût mis d’une manière galante ; que cela fût tourné gentiment.</p>
          <p>Non, non, non, je ne veux point tout cela ; je ne veux que ce que je vous ai dit : Belle Marquise, vos beaux yeux me font mourir d’amour.</p>
          <p>On les peut mettre premièrement comme vous avez dit : Belle Marquise, vos beaux yeux me font mourir d’amour. Ou bien : D’amour mourir me font, belle Marquise, vos beaux yeux. Ou bien : Vos yeux beaux d’amour me font, belle Marquise, mourir. Ou bien : Mourir vos beaux yeux, belle Marquise, d’amour me font. Ou bien : Me font vos yeux beaux mourir, belle Marquise, d’amour.</p>
          <p>Celle que vous avez dite : Belle Marquise, vos beaux yeux me font mourir d’amour.</p>
          <p>Ouais, ce Maître d’Armes vous tient fort au cœur. Je te veux faire voir ton impertinence tout à l’heure. </p>
          <p>Vous me faites beaucoup d’honneur, Monsieur.</p>
          <p>C’est une chose, moi, où je ne consentirai point. Les alliances avec plus grand que soi, sont sujettes toujours à de fâcheux inconvénients. Je ne veux point qu’un Gendre puisse à ma Fille reprocher ses parents, et qu’elle ait des Enfants qui aient honte de m’appeler leur Grand-Maman. S’il fallait qu’elle me vînt visiter en équipage de Grand-Dame, et qu’elle manquât par mégarde à saluer quelqu’un du quartier, on ne manquerait pas aussitôt de dire cent sottises. Voyez-vous, dirait-on, cette Madame la Marquise qui fait tant la glorieuse ? C’est la Fille de Monsieur Jourdain, qui était trop heureuse, étant petite, de jouer à la Madame avec nous : Elle n’a pas toujours été si relevée que la voilà ; et ses deux Grands-Pères vendaient du drap auprès de la Porte Saint-Innocent. Ils ont amassé du bien à leurs Enfants, qu’ils payent maintenant, peut-être, bien cher en l’autre Monde, et l’on ne devient guère si riches à être honnêtes Gens. Je ne veux point tous ces caquets, et je veux un Homme en un mot qui m’ait obligation de ma Fille, et à qui je puisse dire : Mettez-vous là, mon gendre, et dînez avec moi.</p>
          <p>Monsieur Jourdain, en voilà assez ; Madame n’aime pas les grands compliments, et elle sait que vous êtes Homme d’esprit.</p>
          <p>Le Fils du Grand Turc votre Gendre. Comme je le fus voir, et que j’entends parfaitement sa langue, il s’entretint avec moi ; et après quelques autres discours, il me dit. Acciam croc soler ouch alla moustaph gidelum amanahem varahini oussere carbulath, c’est-à-dire ; N’as-tu point vu une jeune belle personne, qui est la fille de Monsieur Jourdain, gentilhomme parisien ?</p>
          <p>Oui. Comme je lui eus répondu que je vous connaissais particulièrement, et que j’avais vu votre Fille : Ah, me dit-il, Marababa sahem ; c’est-à-dire, Ah que je suis amoureux d’elle !</p>
          <p>Marababa sahem veut dire Ah que je suis amoureux d’elle ?</p>
          <p>Par ma foi, vous faites bien de me le dire, car pour moi je n’aurais jamais cru que Marababa sahem eût voulu dire, Ah que je suis amoureux d’elle ! Voilà une langue admirable, que ce Turc !</p>
          <p>Plus admirable qu’on ne peut croire. Savez-vous bien ce que veut dire Cacaracamouchen ?</p>
          <p>Cacaracamouchen ? Non.</p>
          <p>Cacaracamouchen veut dire, Ma chère âme ?</p>
          <p>Voilà qui est merveilleux ! Cacaracamouchen, Ma chère âme. Dirait-on jamais cela ? Voilà qui me confond.</p>
          <p>Enfin, pour achever mon Ambassade, il vient vous demander votre Fille en mariage ; et pour avoir un Beau-Père qui soit digne de lui, il veut vous faire Mamamouchi, qui est une certaine grande Dignité de son pays.</p>
          <p>Mamamouchi ?</p>
          <p>Oui, Mamamouchi : c’est-à-dire en notre langue, Paladin. Paladin, ce sont de ces anciens… Paladin enfin : Il n’y a rien de plus noble que cela dans le Monde ; et vous irez de pair avec les plus grands Seigneurs de la Terre.</p>
          <p>Voyez l’impertinente, de parler de la sorte à un Mamamouchi !</p>
          <p>Oui, il me faut porter du respect maintenant, et l’on vient de me faire Mamamouchi.</p>
          <p>Que voulez-vous dire avec votre Mamamouchi ?</p>
          <p>Mamamouchi, vous dis-je. Je suis Mamamouchi.</p>
          <p>Mamamouchi, c’est-à-dire en notre Langue, Paladin.</p>
          <p>Jordina, c’est-à-dire Jourdain.</p>
          <p>Paix, insolente, portez respect à Monsieur le Mamamouchi.</p>
          <p>Où est le Truchement, pour lui dire qui vous êtes, et lui faire entendre ce que vous dites. Vous verrez qu’il vous répondra, et il parle Turc à merveille. Holà, où diantre est-il allé ?</p>
          <p>Non, mon Père, je vous l’ai dit, il n’est point de pouvoir qui me puisse obliger à prendre un autre Mari que Cléonte ; et je me résoudrai plutôt à toutes les extrémités, que de… </p>
          <p>Des mauvaises pensées que j’ai eues de vous.</p>
          <p>C’est que je n’avais pas l’honneur de vous connaître.</p>
          <p>Cela est vrai. Tenez. J’explique du Latin, quoique jamais je ne l’aie appris, et voyant l’autre jour écrit sur une grande porte Collegium, je devinai que cela voulait dire Collège.</p>
          <p>Où es-tu donc, Claudine ? Ah te voilà. Par ma foi ton Maître est plaisamment attrapé, et je trouve ceci aussi drôle que les coups de bâton de tantôt dont on m’a fait récit. Ta Maîtresse dit qu’il ronfle à cette heure, comme tous les diantres, et il ne sait pas que Monsieur le Vicomte et elle sont ensemble pendant qu’il dort. Je voudrais bien savoir quel songe il fait maintenant. Cela est tout à fait risible ! De quoi s’avise-t-il aussi d’être jaloux de sa femme, et de vouloir qu’elle soit à lui tout seul ?C’est un impertinent, et Monsieur le Vicomte lui fait trop d’honneur. Tu ne dis mot, Claudine. Allons, suivons-les, et me donne ta petite menotte que je la baise. Ah que cela est doux ! Il me semble que je mange des confitures. (Comme il baise la main de Dandin, Dandin la lui pousse rudement au visage.) Tubleu, comme vous y allez. Voilà une petite menotte qui est un peu bien rude.</p>
          <p>Madame, je vous prie de me pardonner.</p>
          <p>L’extravagance que j’ai faite (à part) De vous épouser.</p>
          <p>Je n’ai pas grande peine à le comprendre moi, et si tu connaissais le pèlerin, tu trouverais la chose assez facile pour lui ; je ne dis pas qu’il ait changé de sentiments pour Done Elvire, je n’en ai point de certitude encore ; tu sais que par son ordre je partis avant lui, et depuis son arrivée, il ne m’a point entretenu ; mais par précaution je t’apprends inter nos, que tu vois en Don Juan mon Maître le plus grand scélérat que la terre ait jamais porté, un enragé, un chien, un Diable, un Turc, un hérétique, qui ne croit ni Ciel ni Saint, ni Dieu, ni loup-garou, qui passe cette vie en véritable bête brute, en pourceau d’Épicure, en vrai Sardanapale, ferme l’oreille à toutes les remontrances Chrétiennes qu’on lui peut faire, et traite de billevesées tout ce que nous croyons ; tu me dis qu’il a épousé ta Maitresse, crois qu’il aurait plus fait pour contenter sa passion, et qu’avec elle il aurait encore épousé toi, son chien et son chat ; un mariage ne lui coûte rien à contracter, il ne se sert point d’autre piège pour attraper les belles, et c’est un épouseur à toutes mains, Dame, Damoiselle, Bourgeoise, Paysanne ; Il ne trouve rien de trop chaud ni de trop froid pour lui, et si je te disais le nom de toutes celles qu’il a épousées en divers lieux, ce serait un chapitre à durer jusques au soir ; tu demeures surpris et changes de couleur à ce discours ; ce n’est là qu’une ébauche du personnage ; et pour en achever le portrait, il faudrait bien d’autres coups de pinceau : Suffit qu’il faut que le courroux du Ciel l’accable quelque jour, qu’il me vaudrait bien mieux d’être au Diable qu’à lui, et qu’il me fait voir tant d’horreurs que je souhaiterais qu’il fût déjà je ne sais où. C’est une chose terrible, il faut que je lui sois fidèle en dépit que j’en aie ; la crainte en moi fait l’office du zèle, bride mes sentiments et me réduit à la complaisance d’applaudir bien souvent à ce que mon âme déteste ; le voila qui vient se promener dans ce Palais, séparons nous ; écoute, au moins je te fais confidence avec grande franchise, et cela m’est sorti un peu bien vite de la bouche ; mais s’il fallait qu’il en vînt quelque chose à ses oreilles, je dirais hautement que tu aurais menti.</p>
          <p>Mon Maître est un fourbe, il n’a dessein que de vous abuser, et en a bien abusé d’autres, c’est l’épouseur du genre humain, et </p>
          <p>LES MAXIMES DU MARIAGE, OU LES DEVOIRS DE LA FEMME MARIÉE</p>
            <p>Ire MAXIME</p>
            <p>IIe MAXIME</p>
            <p>IIIe MAXIME</p>
            <p>IVe MAXIME</p>
            <p>Ve MAXIME</p>
            <p>VIe MAXIME</p>
            <p>VIIe MAXIME</p>
            <p>VIIIe MAXIME</p>
            <p>IXe MAXIME</p>
            <p>Xe MAXIME</p>
            <p>XIe MAXIME…</p>
          <l>Vivat, Moron.</l>
          <l>De mourir pour ce qu’on aime. bis.</l>
          <l>Il ne faut rien qu’avoir la faveur de Neptune.</l>
          <l>Mais le Neptune est constant.</l>
          <l>C’est le moyen d’avoir Neptune favorable.</l>
        <l>Qu’ils sont doux</l>
            <l>Bouteille jolie,</l>
            <l>Qu’ils sont doux</l>
            <l>Vos petits glougloux !</l>
            <l>Mais mon sort ferait bien des jaloux,</l>
            <l>Si vous étiez toujours remplie.</l>
            <l>Ah ! Bouteille ma mie,</l>
            <l>Pourquoi vous videz-vous ?</l>
            <l>Mon sort… ferait… bien des… jaloux,</l>
            <l>Si…</l>
            <l>Bon di, bon di, bon di,</l>
            <l>Bon di, bon di, bon di.</l>
          <l>E qualche volta un po po di tabac</l>
            <l>Augmentant mon pouvoir...</l>
            <l>Hélas ! Je vois trop bien..., etc...</l>
            <l>n’y rend pas de l’honneur..., etc...</l>
          <l>Seigneur, Polybe est mort..., etc...</l>
          <l>Anselme, mon mignon, crie-t-elle à toute heure,</l>
            <l>Monsieur, au nom de Dieu, lui fais-je assez souvent,</l>
            <l>Il faut dire : J’en tiens ; quelle surprise extrême !</l>
            <l>Ceci doit s’appeler un avis au lecteur.</l>
            <l>Faisons l’Olibrius, l’occiseur d’innocents.</l>
          <l>Et s’appelait alors Zanobio Ruberti :</l>
            <l>C’est que dans tous les mots, ils changent nis en rin,</l>
            <l>Et pour dire Tunis, ils prononcent Turin.</l>
          <l>Je ne saurais souffrir, a-t-il dit hautement,</l>
            <l>On n’entend que ces mots, chienne, louve, bagace ;</l>
            <l>Ces deux Frères que peint L’École des Maris,</l>
            <l>Sonnet... C’est un Sonnet. L’Espoir… C’est une Dame,</l>
            <l>L’Espoir… Ce ne sont point de ces grands Vers pompeux,</l>
            <l>L’Espoir… Je ne sais si le style</l>
            <l>Qu’est-ce que nous berce un temps, notre ennui,</l>
              <l>Et que rien ne marche après lui ?</l>
              <l>Que ne vous pas mettre en dépense,</l>
              <l>Et que Philis, on désespère,</l>
              <l>À tous les beaux Endroits qui méritent des Has.</l>
            <l>Non, Messieurs, disait-il, je ne me dédis point,</l>
            <l>Au Prince Don Garcie ! ah.</l>
          <l>Garder le decorum de la Divinité.</l>
          <l>Bien répondu ! Comment se porte Amphitryon ?</l>
            <l>Et ce Quoi si tôt de retour,</l>
            <l>Vivat, Sosie !</l>
          <l>Ahi dolore ! etc. Come sopra.</l>
          <l>Travaillez, etc.</l>
      <l>Et vous l’avez aimé dès qu’il vous a dit, J’aime.</l>
          <l>Disent ma meute, et font les chasseurs merveilleux.</l>
            <l>À trois longueurs de trait, tayaut ; voilà d’abord</l>
            <l>Non pas de ces savants, dont le nom n’est qu’en us :</l>
            <l>Et pour en avoir un qui se termine en ès,</l>
            <l>Un bâton, un bâton. </l>
            <l>Je veux croire les gens, quand on me dit je t’aime ;</l>
            <l>Alors qu’à leur effet un pareil si s’oppose :</l>
            <l>Mais moi, nescio vos.</l>
          <l>Maître est dit a Magister,</l>
            <l>Il est vrai : Filio non potest praeferri</l>
            <l>Et comme aussi les Grecs disent Atanaton…</l>
          <l>Un endroit écarté, Latine, secessus ;</l>
            <l>Virgile l’a dit : Est in secessu locus…</l>
          <l>Par les meilleurs auteurs : tu, vivendo, bonos,</l>
            <l>Comme on dit, scribendo, sequare peritos.</l>
          <l>Ce n’est pas encor fait ? per Jovem, je suis ivre.</l>
          <l>Dis-lui qu’il se promène ; et sur ce beau langage,</l>
            <l>Lâchant un Laisse-nous, beau valet de carreau,</l>
            <l>Lucile ? Oui, Mascarille. Et que pensez-vous faire ?</l>
            <l>Lucile est irritée. Eh bien, tant pis pour elle,</l>
            <l>Nous nous chamaillerons. Oui ; voilà justement</l>
            <l>Mais tu seras armé de pied en cap. Tant pis,</l>
            <l>Et qu’on vienne à lui dire, à son tour, qu’y met-on ?</l>
            <l>Je veux qu’elle réponde, une tarte à la crème ;</l>
            <l>Moi, j’ai blessé quelqu’un ? fis-je toute étonnée,</l>
              <l>Oui, dit-elle, blessé, mais blessé tout de bon ;</l>
              <l>Hélas ! qui pourrait, dis-je, en avoir été cause ?</l>
              <l>Non, dit-elle, vos yeux ont fait ce coup fatal,</l>
              <l>Hé, mon Dieu ! ma surprise est, fis-je, sans seconde.</l>
              <l>Oui, fit-elle, vos yeux, pour causer le trépas</l>
              <l>Et s’il faut, poursuivit la vieille charitable,</l>
              <l>Mon enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir,</l>
              <l>Hélas ! volontiers, dis-je, et puisqu’il est ainsi,</l>
              <l>Et d’un : retirez vous, vous nous importunez,</l>
            <l>C’est, vous n’entrerez point, Monsieur l’a défendu.</l>
          <l>S’il venait doucement. Alain, mon pauvre cœur,</l>
            <l>Bon. Georgette ma mignonne</l>
            <l>Bon. Quel mal trouves-tu</l>
            <l>Fort bien. Ma mort est sûre</l>
            <l>Qu’est-ce donc que veut dire ce Hay,</l>
            <l>Ah sollicitude à mon oreille est rude,</l>
            <l>À prudence endormie il faut rendre les armes.</l>
          <l>Loger son Ennemie est pour moi plein de charmes.</l>
          <l>J’aime superbement et magnifiquement ;</l>
            <l>Couler je-ne-sais-quoi qui fait que l’on se pâme.</l>
          <l>Que riche Appartement est là joliment dit !</l>
            <l>Ah ! que ce quoi qu’on die est d’un goût admirable !</l>
            <l>De quoi qu’on die aussi mon cœur est amoureux.</l>
          <l>Je suis de votre avis, quoi qu’on die est heureux.</l>
          <l>J’ai fort aussi l’ingrate dans la tête,</l>
            <l>Cette ingrate de Fièvre, injuste, malhonnête,</l>
            <l>Ah, s’il vous plaît, encore une fois quoi qu’on die.</l>
          <l>Cette ingrate de Fièvre !</l>
          <l>Et nuit et jour vous fait outrage ?</l>
            <l>Ah ma Laïs ! voilà de l’érudition.</l>
          <l>Voilà qui se décline : ma Rente, de ma Rente, à ma Rente.</l>
          <l>Quand de sa République il a fait le Traité ;</l>
            </root>
